眾聞 美國傳媒：特朗普只關心貿易談判 幕僚力促撐香港示威者

眾聞
美國傳媒：特朗普只關心貿易談判 幕僚力促撐香港示威者

撰文: 眾新聞記者 | 發佈日期: 15.08.19

請支持《眾新聞》，成為訂戶

《Politico》有關特朗普對香港示威的報道。

美國政治新聞媒體《Politico》周三發表報道〈特朗普抗拒幕僚要支持香港示威者的壓力／Trump resists aides’ pressure to back Hong Kong protesters〉，引述多名了解美國政府內部討論的人說，特朗普的主要幕僚正在敦促他支持香港的民主運動，但該報道說特朗普對此不感興趣。

該篇由三人執筆的署名報道指出，近日，白宮國家安全事務顧問博爾頓，以及國家安全事務委員會和國務院的中國問題專家以及一些經濟顧問，都在推動對香港示威的更加肯定態度。報道稱，可是特朗普把焦點集中在與中國國家主席習近平的貿易談判，並擔心批評中國領導人打壓香港異見，可能會破壞貿易協議。

《Politico》報道，香港的抗議活動自從上月以來越演越烈，但特朗普依然鐵了心，不讓中國的侵犯人權把他的貿易談判弄得更複雜（the president has remained determined to keep China’s human rights abuses from complicating his trade negotiations）。

在英國《金融時報》報道有關消息後，特朗普似是出現變化。本周三，他在社交媒體貼文，說要求習近平人道對待香港。《Politico》說，這是特朗普至今聲音最瞭亮的支持香港民主示威者的發言（It was the most full-throated statement of support Trump has delivered to the pro-democracy protesters）。

《Politico》指，特朗普周三一口氣發出兩段貼文，與六月中旬他與習近平的電話談話內容截然不同。報道續稱，特朗普令他的幕僚感到吃驚，他當時對習近平說，他不會譴責中國政府在香港的鎮壓行動（The president surprised his aides when he told Xi that he would not condemn the Chinese government over a crackdown in Hong Kong）。他還說，明白這是中國內政，美國不會干涉。

特朗普的即興式講話，令政府官員感到迷糊。七月時，特朗普對記者的講話，對香港示威者帶有輕微程度支持。他那時說，香港的示威者「尋求他們的民主，我認為人們希望民主。不幸地，一些政府不要民主」。然而，特朗普多次講話帶出的混雜信息，令其他政府部門官員在發表聲明時，只能盡力避免破壞特朗普對習近平的承諾。

報道說，特朗普本周二講到香港的情勢，仍是重覆談到香港情況，但就沒有譴責中國。他當時說，「很多人因為香港的持續問題怪責我和美國。我不能想像為什麼？」報道又說，白宮與其他政府部門的欠缺調諧情況一直未退，很明顯，特朗普的講話沒有國務院那樣強硬。喬治布殊年代的國家安全委員會高級官員格林說，特朗普沒有亮起紅燈，而是打開綠燈，這在美國政治裏是不可能長期如此的。

報道又說，特朗普政府的一名官員表示，總統肯定對於中美關係的經濟層面更有興趣，並指特朗普把貿易談判列為最優先，認為他從不覺得這樣有問題。不過，特朗普的前顧問班農則說，特朗普是嘗試在中國及世界經濟重建當中，提供秩序和穩定。

白宮國家安全事務顧問博爾頓接受訪問，談到香港情況。網上截圖

另方面，特朗普的主要幕僚、白宮國家安全事務顧問博爾頓，周三接受《美國之音》訪問時談到香港情況。博爾頓說，中國必須很小心看着跨出的每一步，因為美國人民會想起天安門廣場，會想起站在一列坦克前那個男子的照片，會想起民主女神像，會想起中國人民追求自由和民主的聲音，會想起中國政府在一九八九年的鎮壓。製造一個像香港那樣的新的記憶是大錯。

他說，投資中國大陸的外資，大約六成是經過香港，原因是香港擁有基於英國模式的可信任司法制度。如果香港因為中國政府的錯誤決定而失去這種聲譽，將會對中國經濟構成重大後果。他續稱，過去數周從美國國會聽到的消息，如果中國走錯一步，將會在美國國會引起爆炸般的反應。

了解「讚賞公民計劃」

請加入成為眾新聞的月費訂戶，長期支持我們的工作。所有訂戶都可以收到我們的「每周時事」通訊 。

月費訂戶網址：